<resources>
    <string name="title_activity_accueil">Accueil</string>

    <string name="hello_world">Bienvenu !</string>
    <string name="action_settings">Paramètres</string>

    <string name="app_name">BKAM</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="drawer_open">Ouvrir</string>
    <string name="drawer_close">Fermer</string>

    // List Navigation Drawer

    <string-array name="menu">
        <item>Acceuil</item>
        <item>BKAM</item>
        <item>Politique Monétique</item>
        <item>Supervision Bancaire</item>
        <item>Systèmes et moyens de paiement</item>
        <item>Billet et Monnaie</item>
        <item>Réglementation</item>
        <item>Statistiques monétaires et financières</item>
        <item>Publications et Recherche</item>
    </string-array>
    <string name="title_activity_bank_maghrib">Bank Al-Maghrib</string>
    <string name="title_activity_poletique_monetique">Politique Monetique</string>
    <string name="title_activity_supervision_bancaire">Supervision Bancaire</string>
    <string name="title_activity_moyen_paiement">Moyen Paiement</string>
    <string name="title_activity_billet_monnaie">Billet Monnaie</string>
    <string name="title_activity_reglementation">Reglementation</string>
    <string name="title_activity_statistique_monetaire">Statistique Monetaire</string>


    <string-array name="bkam_sections">
        <item>Statut et décret d\'application</item>
        <item>Historique</item>
        <item>Missions</item>
        <item>Organes d\'administration</item>
        <item>Organes de contrôle</item>
        <item>Organisation</item>
        <item>Réseau</item>
        <item>Situation comptable et états de synthèse</item>
        <item>Gouvernance</item>
        <item>Orientations QSE</item>
    </string-array>

    <string-array name="politique_sections">
        <item>Rapport sur la politique monétaire</item>
        <item>Processus de prise de décision</item>
        <item>Mécanismes de transmission de la politique monétaire</item>
        <item>Résérve monétaire</item>
        <item>Taux directeur</item>
    </string-array>

    <string-array name="supervision_sections">
        <item>Loi bancaire</item>
        <item>Texte d\'application</item>
        <item>Aperçu sur le système bancaire maroc</item>
        <item>Réglementation</item>
        <item>Bâle II</item>
        <item>Rapport annuel sur le contrôle, activités et les résultats des établissements de crédits</item>
        <item>Etat de synthèse des établissements de crédit et organismes assimilés</item>
        <item>Etablissement de crédit et organismes assimilés</item>
        <item>Fonds collectif de garantie des dépôts</item>
        <item>Tableau de bord du système bancaire</item>
        <item>Centrale des risques</item>
    </string-array>

    <string-array name="systeme_moyen_paiement_sections">
        <item>Systèmes et moyens de paiement</item>
        <item>Cadre juridique</item>
        <item>Rôles et missions de BAM</item>
        <item>Centrale des incidents de paiement sur chèques</item>
        <item>Statiques</item>
        <item>Rapport annuel sur les systemes et moyens de paiement</item>
    </string-array>

    <string-array name="billet_monnaie_sections">
        <item>Gestion de la monnaie fiduciaire</item>
        <item>Billets en circulation</item>
        <item>Pièces de monnaie en circulation</item>
        <item>Règles de rembourssement des billets détériorés</item>
        <item>Billets et pièces de monnaie démonétisées</item>
    </string-array>

    <string-array name="reglementation_sections">
        <item>Statut et décret d\'application</item>
        <item>Recueil de la réglementation bancaire</item>
        <item>Régime juridique de l\'emission de la monnaie fudiciaire</item>
        <item>Réglementation bancaire</item>
        <item>Régulation du marché monétaire</item>
        <item>Réglementation du marchédes changes</item>
        <item>Réglementation des systèmes et moyens de paiement</item>
    </string-array>

    <string-array name="statistiques_monétaires_financières_sections">
        <item>Régulation monétaire</item>
        <item>Marché monétaire</item>
        <item>Taux d\'intérêt</item>
        <item>Séries statistiques monétaires</item>
        <item>Réserves internationales nettes</item>
        <item>Situation comptable</item>
        <item>Etats de synthèse</item>
        <item>Norme spéciale de diffusion des données (NSDD)</item>
        <item>Marché des changes</item>
        <item>Moyens de paiement</item>
    </string-array>

    <string-array name="publications_recherche_sections">
        <item>Publications institutionnelles</item>
        <item>Documents d\'analyse et de référence</item>
        <item>Recherches et séminaires</item>
        <item>Documents d\'information et de statistiques</item>
        <item>Abonnement</item>
    </string-array>

    <string-array name="tabs">
        <item>TAB 1</item>
        <item>TAB 2</item>
        <item>TAB 3</item>
    </string-array>

    <string name="statut_decret_application">

        Statut de Bank Al-Maghrib \n


Dahir n°1-05-38 du 20 chaoual 1426 (23 novembre 2005) portant promulgation de la loi n° 76-03 portant statut de Bank Al-Maghrib. \n


  LOUANGE A DIEU SEUL ! \n

  (Grand Sceau de Sa Majesté Mohammed VI)

  Que l\’on sache par les présentes – puisse Dieu en élever et en fortifier la teneur !

  Que Notre Majesté Chérifienne,

  Vu la Constitution, notamment ses articles 26 et 58 ;

  Vu la loi organique n° 29-93 relative au Conseil constitutionnel, notamment son article 24 (2e alinéa) ;


Vu la décision du Conseil constitutionnel n° 606-05 du 10 safar 1426 (21 mars 2005) par laquelle ce Conseil a déclaré que les « expressions «à la demande du Gouverneur » et « les questions relatives à la politique monétaire » contenues dans l\’article 58 de la loi n° 76-03 portant statut de Bank Al-Maghrib, ne sont pas conformes à la Constitution, sous réserve des remarques ci-dessus dans le cas d\’une refonte de la rédaction des dispositions de l\’article précité ; »



  Considérant qu\’en application du deuxième alinéa de l\’article 24 de la loi organique susvisée n°29-93, la loi précitée n°76-03 peut-être promulguée à l\’exception de son article 58 déclaré non conforme à la Constitution,

   A DÉCIDÉ CE QUI SUIT :

  Est promulguée et sera publiée au Bulletin Officiel, à la suite du présent dahir – à l\’exception de l\’article 58 – la loi n° 76-03 portant statut de Bank Al-Maghrib, telle qu\’adoptée par la Chambre des conseillers et la Chambre des représentants.

  Fait à Marrakech, le 20 chaoual 1426 (23 novembre 2005).

  Pour contreseing :

  Le Premier ministre,

  DRISS JETTOU.
    </string>

    <string name="historique"> 
         La banque centrale du Royaume du Maroc, dénommée « Bank Al-Maghrib», est un établissement public doté de la personnalité morale et de l\’autonomie financière. Elle a été créée en 1959 en substitution à l\’ancienne « Banque d\’Etat du Maroc ».

1906
- Ouverture en janvier 1906 à Algésiras d\'une conférence internationale en vue de sauvegarder l\'indépendance et l\'intégrité du Royaume du Maroc, d\’y garantir la liberté commerciale et l\’égalité économique entre les puissances étrangères et d\’examiner un projet de réforme de son administration et de ses finances.
-  Institution de la Banque d\'Etat du Maroc par l\'acte de la conférence d\'Algésiras signé, le 7 avril 1906, par les délégués de douze pays européens, des Etats-Unis et du Maroc.  Cette banque a été constituée en février 1907 sous forme de société anonyme dont le siège social était à Tanger. Son capital était réparti entre les pays signataires, à l\’exception des Etats-Unis.
  A la suite des cessions par certains pays de leurs quote-parts, la France détiendra ultérieurement la majeure partie du capital de la Banque.

    1911
Investie de certaines missions de banque centrale, la Banque d\’Etat du Maroc a, dès 1911, pris en charge la frappe des pièces de monnaie en argent de type « hassani »et l\’émission des premiers billets de banque.

1919
En raison de l\’impossibilité de maintenir une parité forcée entre la monnaie hassani et la monnaie française en circulation au Maroc, la Banque d\’Etat du Maroc a suspendu en octobre 1919 le régime de parité entre ces deux monnaies.

1920
En mars 1920, il a été décidé de démonétiser les espèces hassani et de les remplacer par des billets et pièces en franc marocain dont la parité avec le franc français a été assurée, à compter de décembre 1921, par le biais d\’un compte dit « d\’opérations ».

1946
Renouvellement, pour une durée de 20 ans, du privilège d\’émission accordé à la Banque d\’Etat du Maroc.

1959
- Dès 1958, des négociations furent engagées par le Gouvernement marocain avec la  France et la Banque d\’Etat du Maroc en vue de la reprise par le Maroc du privilège d\’émission.
  Ainsi, le premier juillet 1959, la Banque du Maroc, Institut d\’émission purement national, a été créée par le Dahir n° 1.59.233 du 30 juin 1959, en remplacement de la Banque d\’Etat du Maroc qui cessa officiellement d\’exister.
 - Adoption, en octobre de la même année, d\’une nouvelle unité monétaire : le dirham.

1967
Promulgation de la loi bancaire du 21 avril 1967 qui a permis de  renforcer le rôle dévolu à la Banque du Maroc par ses statuts, notamment, en matière de contrôle de la profession bancaire.

1974
Emission du centime en remplacement du franc, en tant que fraction du dirham.

1987
- En mars 1987, la Banque adopte, dans toutes les langues, la dénomination« Bank Al-Maghrib ».
- Création à la même date de « DAR AS-SIKKAH », unité industrielle chargée de la fabrication des billets de banque et de la frappe des pièces de monnaie.

1993
-  Adoption, en juillet 1993, d\’une nouvelle loi bancaire qui a permis d\’instituer un cadre légal unifié pour l\’ensemble des établissements de crédit, d\’élargir la concertation, d\’introduire certaines mesures visant à mieux protéger les intérêts de la clientèle et de renforcer le pouvoir de la banque centrale en matière de réglementation de l\’activité des établissements de crédit et de leur contrôle.
- Certaines modifications sont apportées aux statuts de la Banque, en octobre 1993, visant, notamment, à préciser les missions qui lui sont dévolues, en particulier celles liées à la politique monétaire et à donner plus d\’autonomie à ses organes d\’administration et de direction.

2006
- Publication dans l\’édition générale du Bulletin Officiel n° 5397 du 21 moharrem 1427 (20 février 2006) de la
loi n°76-03 portant statut de BankAlMaghrib, promulguée par le dahir n° 1-05-38 du 20 chaoual
1426(23novembre 2005).
- Cette loi qui abroge le dahir n° 1-59-233 du 23 hija 1378 (30 juin 1959) portant création de Bank
Al-Maghrib, renforce l\’autonomie de la Banque centrale en matière de conduite de la politique monétaire et
confère une base légale à sa mission de surveillance et de sécurisation des systèmes et des moyens de paiement.
- Elle attribue à Bank Al-Maghrib une forme juridique sui generis de personne morale de droit public, soumise
au contrôle d\’un Commissaire aux Comptes, du Commissaire du Gouvernement et de la Cour des Comptes.
* Publication dans l\’édition générale du Bulletin Officiel n° 5397 du 21 moharrem 1427 (20 février 2006) de la
loi n° 34-03 relative aux établissements de crédit et organismes assimilés, promulguée par le dahir n°
1-05-178 du 15 moharrem 1427 (14 février 2006).
- Cette loi abroge le dahir portant loi n° 1-93-1474 du 15 moharrem 1414 (6 juillet 1993) relatif à l\’exercice
de l\’activité des établissements de crédit et de leur contrôle et prévoit notamment :
• l\’élargissement du champ d\’application de la loi bancaire à certains organismes exerçant des activités bancaires ;
• la redéfinition des compétences des organes consultatifs, tels que le Conseil National du Crédit et de l\’Epargne et le Comité des Etablissements de crédit … ;
• l\’affermissement du rôle de Bank Al-Maghrib et de son autonomie en matière de supervision du système bancaire ;
• le renforcement de la protection de la clientèle des établissements de crédit
• et l\’instauration d\’un régime spécifique, dérogatoire au droit commun, en matière de traitement des difficultés des établissements de crédit
    </string>

    <string name="mission">

        Missions fondamentales de Bank Al-Maghrib
Exercer le privilège de l\'émission des billets de banque et des pièces de monnaie ayant cours légal sur le territoire du     Royaume.
Mettre en oeuvre les instruments de la politique monétaire pour assurer la stabilité des prix.
Veiller à la stabilité de la monnaie et à sa convertibilité.
Veiller au bon fonctionnement du marché monétaire et à assurer son contrôle.
Etablir et publier les statistiques sur la monnaie et le crédit.
Gérer les réserves publiques de change.
S\'assurer du bon fonctionnement du système bancaire et veiller à l\'application des dispositions législatives et réglementaires relatives à l\'exercice et au contrôle de l\'activité des établissements de crédit et organismes assimilés.
Veiller à la surveillance et à la sécurité des systèmes et moyens de paiement et à la pertinence des normes qui leur sont applicables.
Autres missions de Bank Al-Maghrib
Assurer le rôle d\'agent financier du Trésor.
Conseiller le Gouvernement dans le domaine financier.
Représenter le Gouvernement auprès des institutions financières et monétaires internationales créées en vue de promouvoir la coopération dans les domaines monétaire et financier.
Participer à la négociation des accords financiers internationaux et à leur exécution.
    </string>

    <string name="organes_administration">
        Conseil de la Banque

Présidé par le Gouverneur, il comprend outre le Directeur Général de la Banque et le Directeur du Trésor, six membres désignés pour leurs compétences en matière monétaire, financière ou économique.
Le Conseil de la Banque a notamment pour attributions de déterminer les objectifs de la politique monétaire. A cet effet, il fixe les taux d\’intérêt des opérations de la Banque et peut exiger la constitution de la réserve monétaire obligatoire.
En vertu de l\’article 38 des statuts de Bank Al-Maghrib, le Conseil de la Banque est composé comme suit :

- le Gouverneur de la Banque, président ;

- le Vice-Gouverneur ou le Directeur Général de la Banque ;

- le Directeur du Trésor et des Finances Extérieures au sein du Ministère chargé des Finances ;
six membres désignés par le Premier Ministre, dont trois sur proposition du Gouverneur, parmi les personnes connues pour leur compétence en matière monétaire, financière ou économique et n\’exerçant aucun mandat électif, aucune fonction de responsabilité dans les établissements de crédit ou à caractère financier ou dans l\’administration publique.
Les membres du Conseil de la Banque sont les suivants :

- M. Abdellatif JOUAHRI, Gouverneur de Bank Al-Maghrib ;

- M. Abdellatif FAOUZI, Directeur Général de Bank Al-Maghrib ;

- Mme Fouzia ZAABOUL, Directeur du Trésor et des Finances Extérieures au Ministère des Finances et de la Privatisation ;

- Mme Miriem BENSALEH CHAQROUN;

- M. Bassim JAI-HOKIMI ;

- M. Mohamed BENAMOUR ;

- M. Mustapha MOUSSAOUI ;

- M. Abdellatif BELMADANI ;


Commissaire du Gouvernement :

Comité d\'audit: Mme Meriem BENSALEH CHAQROUN, M. Abdellatif BELMADANI et M. Bassim JAI HOKIMI
Le Comité d\'audit a pour mission d\’examiner et de donner un avis au Conseil sur les questions relatives à l\’information comptable, l\’audit interne et externe, le contrôle interne et la maîtrise des risques.

Le Gouverneur
Le Gouverneur administre et dirige la Banque. Il a notamment pour attribution de veiller à l\’observation des dispositions statuaires et des règlements de la Banque et à l\’exécution des décisions du Conseil.

Comité de Direction
Il assiste le Gouverneur dans la gestion des affaires de la Banque.
Le Comité de Direction est composé du Gouverneur, du Directeur Général et de directeurs désignés par le Gouverneur.
    </string>

    <string name="organes_controle">
        Le Commissaire du Gouvernement


Sauf en ce qui concerne les opérations de la politique monétaire, le commissaire du gouvernement contrôle pour le compte de l\’Etat et au nom du ministre chargé des finances, les activités de la Banque et veille au respect par celle-ci des dispositions législatives régissant lesdites activités et en particulier les dispositions des présents statuts.

Il assiste, avec voix consultative, aux séances du conseil et s\’il le juge opportun aux délibérations des comités restreints émanant du conseil.

Il reçoit communication des procès-verbaux de ces séances et délibérations.

Il peut exiger communication de toutes pièces qu\’il estime devoir consulter et faire toutes propositions ou suggestions qu\’il estime utiles. Il peut exiger que toutes décisions, autres que celles relatives à la politique monétaire, fassent l\’objet d\’une seconde délibération avant leur exécution.

La répartition des bénéfices de la Banque n\’est définitivement approuvée par le conseil qu\’avec l\’agrément du commissaire du gouvernement.

Le commissaire du gouvernement est nommé dans les conditions prévues à l\’article 30 de la Constitution, parmi les hauts fonctionnaires du ministère chargé des finances. Il peut être assisté d\’un commissaire suppléant désigné sur sa proposition par arrêté du ministre chargé des finances.

Le commissaire du gouvernement adresse, à la fin de chaque semestre, un rapport au ministre chargé des finances sur l\’exercice de sa mission.

Le Commissaire aux Comptes

Les comptes de la Banque sont soumis à un audit annuel réalisé sous la responsabilité d\’un commissaire aux comptes. Ce dernier certifie que les états de synthèse de la Banque donnent une image fidèle de son patrimoine, de sa situation financière et de ses résultats et apprécie son dispositif de contrôle interne.

Le rapport d\’audit est communiqué aux membres du conseil et au commissaire du gouvernement, au plus tard cinq mois après la clôture de l\’exercice.

Lors de sa 208ème séance tenue le 27 avril 2006, le Conseil de la Banque a décidé de désigner le cabinet DELLOITTE and TOUCHE AUDITORS, Commissaire aux comptes, chargé de l\’audit annuel des comptes de la Banque au titre des exercices 2006, 2007 et 2008.


La Cour des Comptes


Bank Al-Maghrib produit annuellement à la Cour des comptes ses propres comptes ainsi que ceux des organismes de prévoyance sociale de son personnel, dans les formes prévues par la législation en vigueur.

Elle communique à la Cour des comptes les extraits des procès-verbaux du Conseil relatifs au budget de la Banque et à son patrimoine, accompagnés de copies des rapports des auditeurs.
    </string>

    <string name="organisation"> organisation </string>

    <string name="reseau"> reseau </string>

    <string name="situation_comptable"> situation_comptable </string>

    <string name="gouvernance"> gouvernance </string>
    
    <string name="orientation_qse"> orientation_qse </string>

    <string name="rapport_politique_monetaire"></string>
    
    <string name="mecanisme_transmission_politique_monetaire">
        Dans le cadre du programme de travail en cours à Bank Al-Maghrib visant à développer la recherche et à renforcer le dispositif de prévision macroéconomique et d\’analyse des effets de la politique monétaire, Bank Al-Maghrib a développé un cadre analytique pour l\’analyse du mécanisme de transmission de la politique monétaire au Maroc. Il s\’agit d\’un modèle macroéconomique pour une petite économie ouverte à taux de change fixe. Ce modèle accorde une attention particulière au fonctionnement du secteur bancaire, qui occupe une place centrale au sein du système financier marocain.

Ce cadre analytique fournit également une base théorique pour le développement de modèles empiriques, et notamment des modèles trimestriels qui sont utilisés pour la prévision de l\’inflation.

Avec ce cadre, on peut également analyser et suivre les effets des différents chocs, notamment de politique monétaire, pouvant affecter l\’économie. Une illustration particulièrement intéressante est la description didactique des effets d\’une mesure de politique monétaire : à titre d\’exemple, cette animation  présente les mécanismes de transmission d\’une augmentation du taux directeur de la banque centrale.
    </string>
    
    <string name="loi_bancaire">
        Dahir n° 1-05-178 du 15 moharrem 1427 (14 février 2006) portant promulgation de la loi n° 34-03 relative aux établissements de crédit et organismes assimilés.

LOUANGE A DIEU SEUL !

(Grand Sceau de Sa Majesté Mohammed VI)

Que l\’on sache par les présentes-puisse Dieu en élever et en fortifier la teneur !

Que Notre Majesté Chérifienne,

Vu la constitution, notamment ses articles 26 et 58,

 A DÉCIDÉ CE QUI SUIT :

Est promulguée et sera publiée au Bulletin officiel, à la suite du présent dahir, la loi n°34-03 relative aux établissements de crédit et organismes assimilés, telle qu\’adoptée par la Chambre des conseillers et la Chambre des représentants.

Fait à Ifrane, le 15 moharrem 1427 (14 février 2006).

Pour contreseing :

Le Premier ministre,
DRISS JETTOU.
    </string>

    <string name="bale_2">
        Implémentation de Bâle II au Maroc

Démarche suivie par Bank Al-Maghrib pour l\’implémentation de  Bâle II : une démarche progressive et de concertation.

Pour la transposition de Bâle II, Bank Al Maghrib a adopté une démarche pragmatique et progressive qui tient compte de la structure du système bancaire et répond le mieux possible à ses besoins. Cette démarche est de nature à inciter à adopter les meilleures pratiques en matière de gestion des risques et est ouverte sur les différentes approches de calcul des exigences en fonds propres, proposées par le Comité de Bâle.

Les travaux préparatoires de la mise en œuvre des dispositions du Nouvel accord ont été structurés dans le cadre de six commissions techniques mixtes constituées de représentants de Bank Al-Maghrib et des banques, avec la présence d\’un représentant du Ministère des finances.

Chacune de ces commissions techniques a été chargée de l\’examen d\’un aspect particulier du nouveau dispositif (risques de crédit, risques de marché, risques opérationnels, pilier 2, pilier 3 et relation Bâle II et normes IFRS). Les travaux de ces commissions techniques se sont déroulés conformément au planning établi par Bank Al-Maghrib.

Les propositions des commissions techniques sont validées par un comité de pilotage, composé de responsables de la Direction de la Supervision Bancaire et des Directions Générales des banques.

L\’adoption des approches standards au titre des risques de crédit, de marché et opérationnels par les principales banques marocaines est effective depuis le deuxième semestre de l\’année 2007, conformément au planning prévu initialement.

Ainsi, les premiers reporting ont été réalisés sur la base des comptes arrêtés au 30 juin 2007 et au 31 décembre 2007.

Il est à souligner que certaines banques continueront à adopter Bâle I aménagé pour l\’intégration des risques de marchés pendant une période transitoire, mais devront toutes se conformer aux dispositions de Bâle II, selon des plans d\’action établis en concertation avec Bank Al-Maghrib.

La mise en œuvre du pilier II et du pilier III, dont le champ d\’application est étendu à l\’ensemble des banques, est déjà entamé  d\’une manière progressive depuis juin 2007.
    </string>

    <string name="fonds_collectif_garantie_depot">
        Circulaire du gouverneur de Bank Al-Maghrib n° 22/G/2006 du 30 novembre 2006 relative aux modalités de financement, de gestion et d\’intervention du Fonds collectif de garantie des dépôts.

Le Gouverneur de Bank Al-Maghrib ;
Vu la loi n° 34-03 relative aux établissements de crédit et organismes assimilés promulguée par le dahir n° 1-05-178 du 15 moharrem 1427 (14 février 2006), notamment  ses articles 105 et 111;
Après avis du Comité des établissements de crédit émis en date du 13 novembre 2006 ;
Définit par la présente circulaire les modalités de financement, de gestion et d\’intervention du Fonds collectif de garantie des dépôts.
        ARTICLE 1 : Les établissements de crédit recevant des fonds du public sont tenus de verser au Fonds collectif de garantie des dépôts, ci-après dénommé le Fonds, une cotisation annuelle, dont le taux est fixé à 0,20%, calculée sur la base des dépôts et autres fonds remboursables collectés.

ARTICLE 2 : On entend par dépôts et autres fonds remboursables tout solde créditeur résultant de fonds laissés en compte ou de situations transitoires provenant d\’opérations bancaires normales, que l\’établissement de crédit doit restituer conformément aux conditions légales et contractuelles applicables.
Les dépôts et autres fonds remboursables ainsi définis, incluent les dépôts de garantie lorsqu\’ils deviennent exigibles et les sommes dues en représentation de bons de caisses et de moyens de paiement de toute nature émis par l\’établissement ainsi que les dépôts en espèces y compris ceux affectés en garantie ou en couverture de positions prises sur un marché d\’instruments financiers.

ARTICLE 3 : L\’assiette de calcul de la cotisation visée à l\’article premier ci-dessus inclut les dépôts et autres fonds remboursables, quelle que soit leur monnaie de libellé, collectés au Maroc auprès des personnes physiques et morales autres que celles visées à l\’article 107 de la loi n°34-03 précitée.

ARTICLE 4 : Le montant de la cotisation au titre d\’un exercice donné est obtenu par l\’application du taux visé à l\’article 1er ci-dessus à la moyenne mensuelle des dépôts et autres fonds remboursables collectés au cours de l\’année précédente.
Le montant de la cotisation est versé par l\’établissement assujetti au compte du Fonds ouvert sur les livres de Bank Al-Maghrib, dans les délais fixés par celle-ci.
        ARTICLE 5 : Les ressources disponibles du Fonds peuvent être placées :
- dans des titres de créance et valeurs assimilées négociables émis ou garantis par l\’Etat,
- dans des titres de créance négociables, dans la limite de 20 pourcent des ressources disponibles.
        ARTICLE 6 : Pour l\’application du premier tiret de l\’article 105 de la loi n° 34-03 précitée, lorsque Bank Al-Maghrib constate qu\’un établissement de crédit adhérent au Fonds, pour des raisons liées à sa situation financière, n\’est plus en mesure de restituer les dépôts et que rien ne laisse prévoir que cette restitution puisse avoir lieu dans des délais proches, elle décide, après avis du Comité des établissements de crédit, de l\’indemnisation des déposants.
        ARTICLE 7 : Pour l\’application du 1er alinéa de l\’article 108 de la loi n° 34-03 précitée, le plafond de l\’indemnisation par déposant est fixé à 80.000 dirhams.
Le montant de l\’indemnisation est calculé net de tous concours ou facilités accordés par l\’établissement de crédit au déposant.

ARTICLE 8 : Les dépôts en devises sont remboursés dans la limite de la contre-valeur du montant de l\’indemnisation, calculée sur la base du cours du jour du règlement.
    ARTICLE 9 : Sont considérés comme un seul déposant et indemnisés sur cette base :
- tout titulaire de plusieurs comptes, quels que soient le nombre, la nature et le terme de ces comptes ainsi que la devise  dans laquelle ils sont libellés ;
- les titulaires de comptes collectifs.

ARTICLE 10 : Au cas où les ressources disponibles du fonds s\’avèrent insuffisantes pour rembourser chaque déposant à hauteur du montant auquel il a droit, l\’indemnité est égale audit montant multiplié par le pourcentage obtenu en rapportant les ressources disponibles du Fonds au total des dépôts susceptibles d\’être remboursés
    ARTICLE 11 : Pour l\’indemnisation des déposants, Bank Al-Maghrib vérifie ou fait vérifier à partir des documents produits par l’établissement de crédit, les créances des déposants.

ARTICLE 12 : L\’établissement de crédit informe, à l\’issue des vérifications, par lettre recommandée avec accusé de réception, les déposants de l\’indisponibilité de leurs dépôts.
Il indique à chaque déposant le montant et la nature des dépôts couverts par la garantie du Fonds ainsi que les modalités arrêtés par Bank Al-Maghrib pour le versement des indemnisations.

ARTICLE 13 : Pour l\’application du deuxième tiret de l\’article 105 de la loi n° 34-03 précitée, lorsqu\’un établissement de crédit adhérent au Fonds éprouve des difficultés susceptibles d’engendrer, à terme, une indisponibilité des dépôts, Bank Al-Maghrib peut, après avis du Comité des établissements de crédit et sous réserve de la présentation par l\’établissement concerné de mesures de redressement jugées acceptables, décider l\’octroi par le Fonds à cet établissement, à titre préventif et exceptionnel, de concours remboursables dont elle détermine le montant, le taux d\’intérêt applicable et les modalités de remboursement .

                                                                              ABDELLATIF JOUAHRI
    </string>

<string name="central_risques">
    L\'un des aspects fondamentaux de la stabilité financière auquel s\’attèle quotidiennement toute Banque Centrale demeure, sans doute, la recherche permanente de mesures appropriées pour une meilleure maîtrise du processus d\’octroi de crédit.

C\’est ainsi que depuis longtemps, les instances internationales ont vivement appelé les banques centrales à mettre en place des mécanismes de partage de l\’information sur les crédits accordés par le secteur bancaire. Ledit partage repose sur une centralisation de l\’information dans une base de données communément appelée Centrale des Risques.

Bank Al-Maghrib a pour sa part mis en place, dès 1978, une centrale des risques bancaires dont l\’objectif est de mettre à la disposition des établissements de crédit un dispositif d\’aide à la décision qui soit fiable, sécurisé et disponible pour évaluer les risques encourus sur leurs contreparties.

Le rôle de Bank Al-Maghrib dans ce domaine a, par la suite, été mieux précisé, notamment par l\’adoption de la Loi bancaire du 06 juillet 1993, qui stipule dans son article 109 que :

«Bank Al-Maghrib organise et gère un Service de Centralisation des Risques; les établissements de crédit sont tenus de communiquer à Bank Al-Maghrib tous documents et informations nécessaires au bon fonctionnement de ce Service, dans les délais et conditions fixés par ses soins ».

De même, la nouvelle Loi bancaire n°34-03 du 14 février 2006 a confirmé, à travers son article 120, les attributions antérieurement prévues, à l\’article 109 susvisé, en matière de centralisation et de communication sur les risques de crédit.
</string>

    <string name="cadre_juridique">
        CADRE JURIDIQUE DES SYSTEMES ET MOYENS DE PAIEMENT

I - Cadre légal et réglementaire

Le cadre légal des systèmes et moyens de paiement trouve sa source dans des textes à caractère à la fois général et spécial.
Il repose sur certains concepts juridiques fondamentaux, notamment, la théorie générale des obligations et la responsabilité civile ainsi que certains contrats nommés, tels que le dépôt et le mandat.

D\’autres aspects des paiements scripturaux, dont le support principal est le compte bancaire, sont régis par la loi n°15/95 formant code de commerce, promulguée par le dahir n° 1-96-83 du 1er août 1996, qui définit le régime juridique du compte à vue, du dépôt de fonds, des effets de commerce, du virement et des cartes bancaires.

Par ailleurs, les dispositions de la loi n° 34-03 relative aux établissements de crédit et organismes assimilés, promulguée par le Dahir n° 1-05-178, reconnaissent aux établissements de crédit le monopole de la collecte de dépôts, de la mise à la disposition de la clientèle des moyens de paiement et leur gestion.

D\’autres textes législatifs et réglementaires régissent les systèmes et moyens de paiement, notamment, le Dahir du 12 mai 1926 instituant un service des comptes courants et chèques postaux et l\’arrêté viziriel du 15 mai 1926 portant réglementation du fonctionnement du service des Comptes Courants et Chèques Postaux.
En outre, les Circulaires de Bank Al-Maghrib, réglementent certains aspects des systèmes et moyens de paiement, notamment :
• la Circulaire du Gouverneur de Bank Al-Maghrib n°5/G/97 du 18 septembre 1997 relative au certificat de refus de paiement de chèque ;
• la Circulaire du Gouverneur de Bank Al-Maghrib n°6/G/97 du 22 septembre 1997 relative à la centralisation et à la diffusion des renseignements concernant les incidents de paiement et les interdictions d’émission de chèques ;
• la Circulaire du Gouverneur de Bank Al-Maghrib n°12/G/06 du 7 juillet 2006 relative à la normalisation de la formule de chèque ;
• la Circulaire du Gouverneur de Bank Al-Maghrib n°13/G/06 du 7 juillet 2006 relative à la normalisation de la lettre de change ;
• la Circulaire du Gouverneur de Bank Al-Maghrib n°14/G/06 du 20 juillet 2006 relative à la mise en place du Système des Règlements Bruts du Maroc.

II - Cadre conventionnel

Soucieux de la nécessité d\’introduire les nouvelles techniques de gestion des systèmes et moyens de paiement, le législateur marocain a opté pour un grand libéralisme juridique en matière d’organisation et de fonctionnement des systèmes de paiement.

En effet, la contractualisation est une option stratégique qui permet l\’organisation des systèmes de paiement et la définition de leurs mécanismes et procédures dans un cadre de concertation et de coordination, entre la Banque Centrale et les différents acteurs institutionnels.
Les acteurs des systèmes de paiement, sous la supervision de la Banque Centrale, ont eu souvent recours à la technique contractuelle pour organiser d\’une part, leurs rapports qui naissent à l\’occasion des opérations traitées à travers ces systèmes et définir d\’autre part, leurs rôles et responsabilités.

Dans ce cadre conventionnel s\’insèrent en particulier les statuts et règlements de l\’Association pour un Système Interbancaire Marocain de Télécompensation (ASIMT), la convention interbancaire pour le non échange physique des chèques, la convention interbancaire d’échange des prélèvements interbancaires via le SIMT et les conventions des comptes centraux de règlement conclues entre Bank Al-Maghrib et les participants au Système des Règlements Bruts du Maroc (SRBM).
    </string>

    <string name="roles_missions_BAM">
        Le Comité sur les systèmes de paiement et de règlement relevant de la Banque des Règlements Internationaux définit un système de paiement comme un ensemble d’instruments, de procédures et, en règle générale, de système de transfert de fonds interbancaires qui assure la circulation de l’argent.
La surveillance des systèmes de paiement fait partie intégrante des missions confiées aux Banques Centrales (voir encadré 1) qui doivent veiller à l’application de principes fondamentaux auxquels devraient satisfaire tous les systèmes de paiement.


Responsabilités d’une Banque Centrale:

- la Banque Centrale devrait définir clairement ses objectifs pour le système de paiement et faire connaître publiquement son rôle ainsi que ses grandes orientations en matière de systèmes de paiement d’importance systémique ;

- la Banque Centrale devrait s’assurer que les systèmes qu’elle exploite se conforment aux principes fondamentaux ;

- la Banque Centrale devrait surveiller la conformité aux principes fondamentaux des systèmes qu’elle n’exploite pas et avoir les moyens d’effectuer cette surveillance ;

- la Banque Centrale, en oeuvrant pour la sécurité et l’efficience des systèmes de paiement par le biais des principes fondamentaux, devrait coopérer avec les autres Banques Centrales et avec toute autre autorité nationale ou étrangère concernée.

Au Maroc, le rôle de Bank Al-Maghrib dans le fonctionnement et la surveillance des systèmes de paiement a été défini dans une première phase par les dispositions de l’article 37 du dahir n° 1-59-233 du 30 juin 1959 portant création de la Banque qui stipulent que celle-ci « peut prendre toute initiative tendant à faciliter les mouvements de fonds. Elle assure la création et le fonctionnement des chambres de compensation ».

Ce rôle a été consacré et renforcé par les dispositions de l’article 10 du nouveau statut de la Banque qui habilite celle-ci à prendre toutes mesures visant à faciliter le transfert des fonds, à veiller au bon fonctionnement et à la sécurité des systèmes de paiement.

Concernant les systèmes de paiement, rappelons que le Comité sur les systèmes de paiement et de règlement (CSPR) des Banques Centrales des pays du Groupe des Dix, a édicté dix principes fondamentaux auxquels devraient se conformer les systèmes de paiement d’importance systémique. Toutefois, les systèmes de paiement de masse ne présentant pas d’importance systémique mais jouant un rôle de premier plan dans le traitement et le règlement de différents types de paiements de détail, devraient être en conformité avec six de ces principes.

Il revient à la Banque Centrale la tâche d’évaluer les systèmes de paiement de son ressort et de déterminer ceux qui devraient se conformer aux normes minimales édictées par la BRI de ceux qui devraient se conformer à l’ensemble des dix principes fondamentaux.

S’agissant des systèmes de compensation et de règlement des titres, le Comité précité en collaboration avec l’Organisation Internationale des Commissions de Valeurs a défini, dans son rapport de novembre 2001, dix-neuf recommandations pour les systèmes de règlement de titres, et a proposé, en novembre 2002, une méthodologie d’évaluation des systèmes concernés au regard de ces recommandations.

Pour assurer la surveillance des systèmes de compensation et de règlement-livraison de titres, Bank Al-Maghrib adoptera un cadre d’évaluation basé sur les recommandations susmentionnées et la méthodologie d’évaluation y afférente.

Concernant les contreparties centrales, le CPSS avait publié en novembre 2004, un document traitant des recommandations pratiques devant être respectées en vue de limiter les principaux risques auxquels sont exposées les contreparties centrales. A cet effet, le document insiste à travers le principe 15 sur la nécessité de la mise en place d’une surveillance de ces entités conduite par la Banque Centrale en concertation avec les autorités de régulation concernées. Par conséquent, les contreparties centrales devront être évaluées sur la base des recommandations précitées.

Conduite de la mission de surveillance des systèmes de paiement

Pour conduire sa mission de surveillance des systèmes de paiement, Bank Al-Maghrib prépare, conformément aux recommandations de la BRI, un cadre normatif qui fixe les règles et les modalités de ses actions de surveillance notamment en ce qui concerne :

- le suivi de l\’activité (Monitoring) ;

- l\’évaluation des systèmes par rapport aux normes ;

- l\’émission des recommandations et le suivi de leur mise en place.
    </string>
    
    <string name="central_incident_de_paiements_sur_cheque">
        Le chèque est un moyen de paiement à vue qui permet à l’émetteur (le tireur) de transférer des fonds disponibles sur son compte bancaire au profit du porteur final (le bénéficiaire).
Il est donc payable dès sa présentation à la banque (établissement tiré), soit directement au guichet, soit par l’intermédiaire d’un établissement bancaire. Pour la bonne fin de l’opération, le tireur est tenu de maintenir ou de constituer la provision du chèque.
Le chèque n’est donc pas un instrument de crédit et son acceptation en garantie d’un paiement différé est pénalement sanctionnée en vertu des dispositions prévues dans le Titre III du Livre III de la loi 15-95 formant Code de Commerce promulguée par le Dahir n° 1-96-83 du 1er août 1996.

Le défaut ou l’insuffisance de provision constitue un incident de paiement qui est une infraction sévèrement réprimée, notamment par une interdiction bancaire de ne plus émettre de chèques pendant 10 ans, sauf régularisation, ainsi que par d’éventuelles sanctions pénales en cas de poursuites judiciaires.

Pour veiller à la crédibilité du chèque, Bank Al-Maghrib a, dès 1980, mis en place un fichier central des informations sur les incidents de paiement que les banques pouvaient consulter en s’adressant au Service Central des Incidents de Paiement (SCIP).

En 1989, et dans l’objectif de renforcer la prévention et la lutte contre l’émission de chèques sans provision, une convention a été conclue entre les banques instituant

l’obligation de consulter le SCIP avant la délivrance du premier chéquier.

C’est dans ce cadre qu’une instruction a été émise en juin 1990 par Bank Al-Maghrib pour instituer les procédures de centralisation et de diffusion des incidents de paiement.

Le rôle de Bank Al-Maghrib dans ce domaine a été, par la suite, défini dans le cadre de la Loi bancaire du 06 juillet 1993, qui stipule dans son article 109 que :


« Bank Al-Maghrib organise et gère un Service de Centralisation des Incidents de Paiement ; les établissements de crédit sont tenus de communiquer à Bank Al-Maghrib tous documents et informations nécessaires au bon fonctionnement de ce Service, dans les délais et conditions fixés par ses soins ».

Cette mission a été, par ailleurs, précisée par le Code de Commerce dont les articles 317 et 322 définissent le rôle de Bank Al-Maghrib en matière de centralisation et de diffusion aussi bien des incidents de paiement déclarés par les établissements bancaires que des interdictions judiciaires.

En outre, la Loi n° 76-03 portant statut de Bank Al-Maghrib promulguée par le Dahir n° 1-05-38 du 23 novembre 2005, a permis de renforcer les attributions de la Banque Centrale en matière d’organisation et de surveillance des systèmes de paiement, tout en lui confiant la responsabilité de veiller à la sécurité des instruments de paiement et à la pertinence des normes qui leur sont applicables.

De même, la nouvelle Loi bancaire n°34-03 du 14 février 2006 a confirmé, à travers son article 120, les attributions antérieurement prévues à l’article 109 susvisé en matière de centralisation et de diffusion des incidents de paiement.


    </string>

    <string name="gestion_monnaie_fudiciaire">
        En vertu de la loi n°76-03,  Bank Al Maghrib exerce le privilège d’émission des billets de banque et des pièces de monnaie marocains, elle est en outre seule compétente pour apprécier et entretenir la qualité des billets en circulation.
Pour l’accomplissement de cette mission fondamentale, l’Institut d’Emission a confié à Dar As-Sikkah la responsabilité de la conception, la production et l’émission des billets de banque et des pièces de monnaie nationaux, ainsi que l’approvisionnement de son réseau d’agences et succursales  en monnaie fiduciaire.

La mise en circulation des signes monétaires s’effectue à travers les guichets des agences et succursales de Bank Al Maghrib, qui fournissent aux établissement bancaires et aux comptables publics, les billets de banque et les pièces de monnaie de bonne qualité et en quantité suffisante, en vue d’alimenter la circulation fiduciaire.

Pour les besoins de l’entretien de la qualité de la circulation fiduciaire, la Banque utilise des équipements de tri automatique très fiables, permettant le traitement automatique des billets de banque versés à ses guichets après avoir circulé.

En effet, tous les billets versés aux guichets de la Banque, subissent un traitement automatique qui permet leur comptage à l’unité, la vérification de leur authenticité et de leur qualité, et leur séparation en billets bons ou valides qui sont remis en circulation et en billets non valides (billets abîmés, billets comportant des salissures ou des taches, etc.  ) qui sont détruits automatiquement sur les machines de tri de grande capacité.

Les billets de banque en très mauvais état, qui ne peuvent être traités automatiquement, sont soumis à une vérification manuelle, avant leur destruction sur une installation spéciale, selon les règles de sécurité requises.

Les pièces de monnaie versées aux guichets de la Banque, sont également comptées et vérifiées à l’unité pour en extraire celles qui ne peuvent être remises en circulation (pièces fausses, détériorées ou étrangères etc.).


    </string>

    <string name="systeme_paiement_au_maroc">
        Le système de paiement regroupe l’ensemble des instruments et des procédures qui permettent le règlement des créances et des dettes, ainsi que les transferts de fonds entre agents économiques.

Le système de paiement marocain englobe :
-    les règlements en monnaie fiduciaire ;
-    les règlements en monnaie scripturale qui concernent, en particulier, les opérations d’échange de valeurs au niveau de la compensation, les supports électroniques et les opérations de titres.

Quand aux acteurs de ce système, ils comprennent la Banque Centrale, les banques, les sociétés de gestion de moyens de paiement, le Trésor, les services de la Poste (CCP, Service de mandats postaux) et le dépositaire central de titres.

Les opérations de règlements scripturaux relatives aux chèques échangés sur la place de Casablanca et les virements au niveau national transitent par un système de compensation électronique opérationnel depuis février 2003 et dénommé le Système Interbancaire Marocain de Télécompensation (SIMT))

En attendant la généralisation du traitement électronique aux autres moyens de paiement et à l’ensemble de la place, ce sont les 20 chambres de compensation manuelles, dont la gestion est assurée par la Banque Centrale, qui traitent toutes les autres opérations initiées par les établissements bancaires.
    </string>
</resources>
